\chapter{C\'alculo [diferencial] en varias variables}
Time for a break.

Esto es dif\'{\i}cil. Honradamente, solo aspiro a que se\'ais capaces
de saber c\'omo (y solo en cierto modo ``por qu\'e'') se calculan los
extremos relativos condicionados o no de funciones de varias
variables. Cualquier otra aspiraci\'on me parece fuera de
lugar. Incluso esta, con el tiempo que hay, me parece poco
cre\'{\i}ble\dots

El hecho de utilizar $n$ coordenadas desde el principio no tiene
ninguna complejidad. Es mejor acostumbrarse a pasar el trago en
seguida y dejarse de historias raras como que ``con tres dimensiones
tenemos suficiente''. El ejemplo m\'as cercano son los juegos de
ordenador, quiz\'as el m\'as notable es ``Civilization'': en este
juego, no hay un solo valor que determine ``qui\'en lo ha hecho
mejor'', hay una colecci\'on de ellos: crecimiento militar, \'exito
militar, poblaci\'on, actitud de la poblaci\'on, avance tecnol\'ogico,
crecimiento econ\'omico (ya vamos 6 variables, se ve que tres no eran
suficientes para ``medir'' el ``\'exito'' de una civilizaci\'on).

Cuando uno calcula los modos de vibraci\'on de un sistema f\'{\i}sico
(por ejemplo un puente o un circuito el\'ectrico), tiene que tener en
cuenta el n\'umero de nodos del modelo. Cada nodo define un grado de
libertad (m\'as o menos, obviamente), es decir, cada nodo se formaliza
como una variable: una dimensi\'on. Hay modelos de elementos finitos
con miles (y millones) de nodos\dots Todo eso son variables. Vectores
(o puntos, si se quiere) con millones de coordneadas. ?`y qu\'e?

Etc\'etera.

\section{``Topolog\'{\i}a'' en ${\mathbb R}^{n}$}
El espacio de $n-$uplas de n\'umeros reales (el producto cartesiano de
$n$ copias de ${\mathbb R}$) se denomina ${\mathbb R}^{n}$. Sus
elementos se escriben como una lista de n\'umeros reales separados por
comas y cerrada entre par\'entesis:
\begin{equation*}
  (x_{1},x_{2},\dots,x_{n})
\end{equation*}
si $n$ es dos, se habla de \emph{pares}, si $n$ es tres, se habla de
\emph{ternas} o \emph{tr\'{\i}os}, etc\dots 

\subsection{Distancia}
Dados dos elementos (puntos) de ${\mathbb R}^{n}$, la manera m\'as
natural de
\emph{medir} la relaci\'on que hay entre ellos es la
\emph{distancia}. En una variable la distancia ---por casualidad---
coincide con \emph{el valor absoluto de la diferencia}. En varias
variables se utiliza la generalizaci\'on del Teorema de
Pit\'agoras. Dados dos puntos $x=\vect{x}{n}$ e
$y=\vect{y}{n}$ de ${\mathbb R}^{n}$, se define la \emph{distancia}
entre $x$ e $y$ como:
\begin{equation*}
  d(x,y)=\norm{(x_{1}-y_{1},\dots,x_{n}-y_{n})}=\sqrt{(x_{1}-y_{1})^{2}+\dots
  +(x_{n}-y_{n})^{2}}
\end{equation*}
(las barras verticales paralelas se llaman \emph{norma} de un vector,
se habr\'a estudiado algo relativo a esto en \'Algebra,
\emph{quiz\'as}.) Es decir, la distancia entre dos puntos es la
\emph{longitud} (eso es la norma) del vector que los une.

La noci\'on equivalente a la de \emph{intervalo} en una variable es la
de \emph{bola}:
\begin{definition}\label{def:bola}
  La \emph{bola abierta} de radio $r$ alrededor del punto $a=\vect{a}{n}$ es
  el conjunto de puntos $\vect{x}{n}$ que est\'an a distancia
  \emph{menor} que $r$ de $\vect{a}{n}$:
  \begin{equation*}
    B_{r}(a) = \left\{x=\vect{x}{n}\big\vert\, d(x,a)<r
        \right\}.
  \end{equation*}

  La \emph{bola cerrada} es lo mismo cambiando $<$ por $\leq$:
  \begin{equation*}
    \bar{B_{r}}(a) = \left\{x=\vect{x}{n}\big\vert\, d(x,a) \leq r
        \right\}.    
  \end{equation*}
\end{definition}
Igual que el intervalo, la bola es el conjunto de puntos
\emph{alrededor} de $a$ que est\'an m\'as cerca que $r$. En
dimensi\'on $2$ (es decir, cuando $n=2$), la bola abierta es el disco. En
dimensi\'on $3$, es una esfera s\'olida, etc. La bola abierta no
incluye el ``borde'' (digamos, la esfera externa), mientras que la
bola cerrada s\'{\i} (en analog\'{\i}a con el intervalo abierto y el
cerrado). Se llama \emph{bola punteada} a la bola abierta \emph{sin el centro}
(en la definici\'on, sin el punto $a$), la denotaremos $\dot{B}_{r}(a)$.

Un punto est\'a ``pegado'' a un conjunto si cualquier bola alrededor
de ese punto corta al conjunto:
\begin{definition}\label{def:punto-adherente-dim-n}
  Un punto $a\in {\mathbb R}^{n}$ es \emph{adherente} a un conjunto
  $X\subset {\mathbb R}^{n}$ si cualquier bola centrada en $a$ tiene
  intersecci\'on con $X$.
\end{definition}
Est\'a claro que los puntos de $X$ son adherentes a $X$ y esto, si
bien es intersante, no refleja la naturaleza de los puntos ``muy
cercanos'' pero no necesariamente dentro de $X$:
\begin{definition}\label{def:punto-acumulacion-dim-n}
  Un punto $a\in{\mathbb R}^{n}$ es \emph{de acumulaci\'on} de un
  conjunto $X\in {\mathbb R}^{n}$ si cualquier bola \emph{punteada}
  centrada en $a$ corta a $X$.
\end{definition}
Por ejemplo, si $X=\left\{\frac{1}{n}\vert\, n\in {\mathbb N}\right\}$
(los puntos de la sucesi\'on $1/n$), entonces los puntos
$1,\frac{1}{2},\dots$ son todos obviamente \emph{adherentes} a $X$,
mientras que el $0$ es \emph{adem\'as} un punto de acumulaci\'on (que en este caso no
pertenece a $X$, pero podr\'{\i}a hacerlo).

El concepto de conjunto abierto y cerrado puede ser \'util, aunque
aqu\'{\i} nos servir\'a m\'as que nada para ser precisos
\begin{definition}\label{def:abierto-cerrado-dim-n}
  Un conjunto $X\in {\mathbb R}^{n}$ se dice \emph{abierto} si dado
  cualquier $a\in X$ existe una bola centrada en $a$ y totalmente
  contenida en $X$. As\'{\i}, un abierto es un conjunto ``relleno por
  todas partes''. 

  Un conjunto $X\in {\mathbb R}^{n}$ se dice \emph{cerrado} si
  cualquier punto de acumulaci\'on de $X$ pertenece a $X$. Es decir,
  un cerrado es un conjunto que ``contiene su borde''.
\end{definition}

Diremos que $X$ es un \emph{entorno} de un punto $a\in {\mathbb
  R}^{n}$ si hay una bola centrada en $a$ contenida en $X$. (Por
tanto, todas las bolas de radio m\'as peque\~no tambi\'en lo
est\'an). Un entorno de un punto es un conjunto que, alrededor de ese
punto est\'a ``relleno''.

\begin{definition}\label{def:inifinitesimo-dim-n}
  Diremos que una funci\'on $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ es un
  \emph{infinit\'esimo en $a=\vect{a}{n}\in {\mathbb R}^{n}$} ---o 
  que tiene l\'{\i}mite
  $0$ en $a$--- si
  \begin{itemize}
  \item $X$ es un entorno de $a$ y
  \item Para cualquier $\varepsilon > 0$, existe una distancia $\delta
    > 0$ tal que si $d(x,a) < \delta$ entonces
    $\abs{f(x)}<\varepsilon$. 
  \end{itemize}
  N\'otese que para definir infinit\'esimo se impone que $f(a)=0$
  (pues si no, no se cumple la segunda condici\'on). Hablaremos de
  \emph{infinit\'esimo} sin m\'as cuando $a$ sea $(0,\dots,0)$.
\end{definition}
Exactamente como en el caso de una variable, la definici\'on de
infinit\'esimo ``signfica'' que ``la funci\'on se hace muy peque\~na
cerca de $a$'' (es decir, se hace ``arbitrariamente peque\~na'' se
acerque uno como se acerque a $0$). Como se ve, se utiliza la \'unica
medida de ``distancia'' posible que hay en ${\mathbb R}^{n}$, que es
la dada arriba por la norma. \emph{No se puede comprobar si algo converge a
cero mirando en una u otra direcci\'on}.

\begin{example}
  Consid\'erese la funci\'on en ${\mathbb R}^{2}$
  \begin{equation*}
    f(x,y) = \left\{
      \begin{array}[h]{l}
        0 \text{ si } xy=0\\
        \frac{1}{xy} \text{ si } xy\neq 0
      \end{array}
      \right.
  \end{equation*}
  Es obvio que $\lim_{x\rightarrow 0}f(x,0)=0$ y que
  $\lim_{y\rightarrow 0}f(0,y)=0$. Pero tambi\'en deber\'{\i}a ser
  obvio que $f$ \emph{no es un infinit\'esimo} en $a=(0,0)$. 
\end{example}

\begin{definition}\label{def:funcion-continua-punto-dim-n}
  Sea $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on definida en un
  subconjunto de ${\mathbb
    R}^{n}$. Se dice que $f$ es \emph{continua en $a\in {\mathbb X}$}
  si existe un infinit\'esimo en $a$, digamos $\dx(x)$ y una
  distancia $r$ tal que
  \begin{equation*}
    f(x) = f(a) +\dx(x)
  \end{equation*}
  para todo $x\in X\cap B_{r}(a)$ (Usamos esta intersecci\'on porque
  $X$ no tiene por qu\'e ser un entorno de $a$, aunque lo ser\'a
  siempre en las aplicaciones).
\end{definition}

As\'{\i} pues, una funci\'on continua en un punto $a$ es una funci\'on
que, cerca de $a$ vale ``lo que vale en $a$ m\'as un
infinit\'esimo''.  De este modo, una
funci\'on es continua si se \emph{aproxima a $f(a)$} ``cerca'' de $a$.

Una noci\'on menos relevante es la de \emph{l\'{\i}mite} de una
funci\'on en un punto. 

\begin{definition}\label{def:limite-de-funcion}
  Se dice que $l$ es el l\'{\i}mite de $f$ en
  $a$ (con $f$ y $a$ como arriba) si existe un infinit\'esimo en $a$,
  digamos $\dx(x)$
  tal que
  \begin{equation*}
    f(x) = l + \dx(x)
  \end{equation*}
  para $x$ en una cierta bola \emph{punteada} $x\in \dot{B}_{r}(a)$.
\end{definition}

Desde luego, una funci\'on es continua en $a$ si tiene l\'{\i}mite en
$a$ y este coincide con $f(a)$. Vamos a estudiar muy pocas funciones
con l\'{\i}mite pero no continuas.

\begin{example}\label{ex:funcion-discontinua-dim-n}
  ?`Qu\'e pasa con la funci\'on $f(x,y)=\sen(\frac{1}{xy})$ (poniendo
  $f(x,y)=0$ si $xy=0$) en $a=(0,0)$? Lo mismo que con la funci\'on de
  la figura~\ref{fig:funcion-sin-limite} (que no es continua en
  $(0,0)$). Ni siquiera se puede definir un ``l\'{\i}mite'' en ese punto.
\end{example}

\begin{definition}\label{def:funcion-continua-dim-n}
  Se dice que $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ es continua en $X$ si es
  continua en todos sus puntos.
\end{definition}

Antes de enunciar los teoremas equivalentes a los de una variable,
necesitamos la noci\'on de \emph{conjunto compacto} (una de las m\'as
fruct\'{\i}feras):

\begin{definition}\label{def:compacto-dim-n}
  Un conjunto $X\subset {\mathbb R}^{n}$ se dice \emph{compacto} si es
  cerrado y acotado. Es decir, si es cerrado y existe $R>0$ tal que
  $X\subset B_{R}(0)$ (si cabe dentro de una bola lo suficientemente
  grande). 
\end{definition}

\subsection{Los teoremas de la continuidad}
El primer resultado importante es:
\begin{theorem}\label{lem:imagen-compacto-compacto}
  La imagen de un compacto por una aplicaci\'on continua es un
  compacto. 
\end{theorem}

De donde se deduce que:
\begin{corollary}[Weierstrass en $n$ variables]\label{cor:Weiestrass-dim-n}
  Si $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ es una aplicaci\'on continua de un
  subconjunto de ${\mathbb R}^{n}$ en ${\mathbb R}$ y $X$ es compacto,
  entonces existen $a,b\in {\mathbb X}$ tales que $f(a)$ es el
  m\'aximo de $f(X)$ y $f(b)$ es el m\'{\i}nimo de
  $f(X)$. [Recu\'erdese que $f(X)$ es el conjunto de valores que toma
  $f$, el \emph{recorrido}]
\end{corollary}

Por otro lado, es evidente del Teorema de Bolzano que:
\begin{theorem}
  Si $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ es continua y existen $a,b\in X$
  tales que $f(a)<f(b)$ y el segmento que une $a $ y $b$ est\'a
  incluido en $X$, entonces existe $c\in X$ tal que $f(c)=0$.
\end{theorem}

De hecho, el resultado que se puede obtener es mucho m\'as fuerte,
pero lo dejamos para m\'as adelante (cuando definamos \emph{curva}).

\subsection{Funciones con valores en ${\mathbb R}^{m}$}
Igual que podemos definir funciones $f:{\mathbb R}^{n}\rightarrow
{\mathbb R}$, se puede pensar en funciones que comienzan en ${\mathbb
  R}^{n}$ y terminan en ${\mathbb R}^{m}$: lo que cl\'asicamente se
conoce como \emph{funciones vectoriales}. Las denotaremos utilizando
el vector de sus componentes:
$f:{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}^{m}$ no es m\'as que una
colecci\'on de $m$ funciones $f_{i}:{\mathbb R}^{n}\rightarrow
{\mathbb R}$.
\begin{example}
  En la superficie delimitada por el mapa de Espa\~na (es decir, en un
  conjunto de ${\mathbb R}^{2}$), se puede poner en cada punto el
  vector dado por la \emph{velocidad del viento} en un instante. En
  cada punto $(x,y)$ del mapa se tendr\'a un vector (en este caso
  tambi\'en de $2$ componentes)
  $(v_{1}(x,y),v_{2}(x,y))$. Esto es una aplicaci\'on de ${\mathbb
    R}^{2}$ en ${\mathbb R}^{2}$.
\end{example}

\begin{example}\label{ex:funcion-de-r2-a-r4}
  Con la misma idea de antes, en lugar de solo el vector velocidad, se
  puede asignar a cada punto del plano la velocidad del viento, la
  temperatura y la presi\'on atmosf\'erica. Esto da una aplicaci\'on
  \begin{equation*}
    f:{\mathbb R}^{2}\rightarrow {\mathbb R}^{4}
  \end{equation*}
  cuyas componentes son, por ejemplo, $(v_{1}(x,y), v_{2}(x,y),
  t(x,y), p(x,y))$.
\end{example}

\begin{example}\label{ex:definicion-de-curva}
  Dado un intervalo $[r,s]\subset {\mathbb R}$, se define una
  \emph{curva parametrizada por $[r,s]$} como una aplicaci\'on
  $\gamma: [r,s]\rightarrow {\mathbb R}^{n}$ (para un $n$
  determinado) que cumple cierta condici\'on (que enunciaremos en un
  momento). La aplicaci\'on $\gamma$ define una asignaci\'on $t\mapsto
  (\gamma_{1}(t), \dots, \gamma_{n}(t))$, que a cada n\'umero $t$
  (pi\'ensese en $t$ como ``la variable temporal tiempo'') hace
  corresponder un punto del espacio ${\mathbb R}^{n}$, es decir, a
  cada n\'umero le corresponde una $n-$upla de n\'umeros (los
  $\gamma_{i}(t)$ para $i=1,\dots,n$). Se dice que $\gamma$ es una
  \emph{curva} si cada una de las componentes $\gamma_{i}(t)$ es una
  funci\'on continua.
\end{example}

Es obvio que las funciones \emph{vectoriales} no son m\'as que
colecciones de funciones que toman valores en ${\mathbb R}$. As\'{\i},
es l\'ogico que se defina
\begin{definition}\label{def:funcion-vectorial-continua}
  Una funci\'on vectorial $f:{\mathbb R}^{n}\rightarrow
  {\mathbb R}^{m}$ es \emph{continua} si cada una de sus componentes
  es continua.
\end{definition}

En el ejemplo~\ref{ex:funcion-de-r2-a-r4}, es l\'ogico pensar que
tanto las componentes de la velocidad del viento como la temperatura
en cada punto y la presi\'on son funciones continuas (pero ?`por qu\'e
es l\'ogico esto?). Es l\'ogico pedirle a una curva que sea continua
(porque uno espera que una \emph{curva} se pueda \emph{trazar}, si no
ser\'{\i}a un ``salto'', no una curva).

\begin{definition}\label{def:conexo}
  Un conjunto $X\subset {\mathbb R}^{n}$ se dice \emph{conexo} si
  dados dos puntos $a,b\in X$, existe siempre una curva que comienza
  en $a$ y termina en $b$.
\end{definition}
Un conjunto es, por tanto, conexo si dos puntos que le pertenecen
\emph{se pueden conectar} siempre (de ah\'{\i} el nombre).

\begin{lemma}\label{lem:composicion-continuas-continua-dim-n}
  Sean $f:{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}^{m}$ y $g:{\mathbb
    R}^{m}\rightarrow {\mathbb R}^{l}$ dos funciones continuas. La
  funci\'on compuesta $g\circ f:{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb
    R}^{l}$ es continua.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Obvio (no hay m\'as que usar la condici\'on de infinit\'esimo para
  cada coordenada, etc\dots).
\end{proof}

El Teorema de Bolzano bien extendido a ${\mathbb R}^{n}$ es:
\begin{theorem}\label{the:bolzano-dim-n-completo}
  Sea $X\subset {\mathbb R}^{n}$ un subconjunto conexo y
  $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on continua en $X$. Si
  existen $a,b\in X$ tales que $f(a)>0$ y $f(b)<0$, entonces existe al
  menos un $c\in X$ tal que $f(c)=0$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Deber\'{\i}a ser sencillita\dots No hay m\'as que ``trasladar el
  problema a ${\mathbb R}$'' mediante la curva que une $a$ y $b$ y
  utilizar ah\'{\i} el teorema de Bolzano.
\end{proof}

Como se ve, toda la idea de continuidad se refiere a funciones para
las que tiene sentido la noci\'on de \emph{aproximaci\'on} (una
funci\'on es continua en un punto si su valor \emph{se aproxima}  al
valor en el punto cuando la variable se aproxima al punto). De hecho,
todo el An\'alisis es una teor\'{\i}a de la aproximaci\'on (y cada
condici\'on que se estudia es una ``mejora'' de las propiedades
aproximativas). La continuidad es la noci\'on m\'as simple de
aproximaci\'on. La siguiente que estudiaremos es la
\emph{diferenciabilidad} que se corresponde con la derivabilidad en
una variable.

\section{Diferencial de una funci\'on}
En una variable, una aplicaci\'on $f:{\mathbb R}\rightarrow {\mathbb
  R}$ es \emph{derivable} en $x_{0}$ si existen un n\'umero $\lambda$
y un infinit\'esimo
$\dx(h)$
\begin{equation}\label{eq:derivada-como-funcion}
  f(x_{0}+h) = f(x_{0})+\lambda h + \dx(h)h
\end{equation}
para $h$ ``peque\~no''. Lo escrito arriba es obviamente equivalente a
que exista el l\'{\i}mite
\begin{equation*}
  \lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x_{0}+h)-f(x_{0})}{h}
\end{equation*}
y que sea igual a $\lambda$, que es la ``definici\'on de derivada como
pendiente''.

% Si uno piensa en \emph{la recta tangente} a la gr\'afica de $f$ en
% $x_{0}$, esa recta tangente tiene por ecuaci\'on (como ya todo el
% mundo debe saber):
% \begin{equation*}
%   y = f(x_{0}) + \der{f}(x_{0})(x-x_{0})
% \end{equation*}
% que, llamando $h$ a $x-x_{0}$ queda $y=f(x_{0})+\der{f}(x_{0})h$. En
% realidad, cuando hablamos de \emph{la derivada}, nos interesa
% el n\'umero $\der{f}(x_{0})$, no el valor $f(x_{0})$. 

Pensando en \emph{aproximaciones}, lo que tenemos es que $f$ es
derivable en $x_{0}$ si $f$ es, cerca de $x_{0}$ el valor $f(x_{0})$
m\'as una funci\'on $h\mapsto \lambda h$ m\'as un infinit\'esimo
\emph{multiplicado por $h$}, que mide ``cu\'anto de mal aproxima la
recta tangente a la funci\'on en $x_{0}$''. Esta es la noci\'on que
vamos a traspasar a ${\mathbb R}^{n}$, la noci\'on de
\emph{aproximaci\'on}.

\begin{definition}\label{def:funcion-diferenciable-dim-n}
  Sea $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on definida en $X\subset
  {\mathbb R}^{n}$ y sea $a=\vect{a}{n}\in X$ un elemento de $X$. Se
  supone que \emph{$X$ es un entorno de $a$}. Se dice que $f$ es
  \emph{diferenciable} en $a$ si existen una aplicaci\'on lineal
  $A:{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ y un infinit\'esimo
  $\dx(h)$ tales que
  \begin{equation*}
    f(a+h) = f(a) + A(h) + \norm{h}\dx(h),
  \end{equation*}
  donde $\norm{h}$ es, como siempre, la norma del vector $h$.
\end{definition}
Es decir, una funci\'on de $n$ variables es diferenciable si \emph{se
  parece mucho} a una aplicaci\'on lineal. ``Mucho'' significa que la
diferencia entre la funci\'on y la aplicaci\'on lineal es
infinitamente m\'as peque\~na que ``la longitud'' del vector $h$. Como
se vio al hablar de infinit\'esimos en una variable
(Definici\'on~\ref{def:infinitesimo}), la comparaci\'on entre
infinit\'esimos se hace dividiendo, y como no sabemos dividir por
vectores, se utiliza la norma (el ``m\'odulo'') para medir el tama\~no
de un vector y a la hora de dividir. 

Es decir, una funci\'on
diferenciable en $a$ se podr\'a escribir
\begin{equation*}
  f(a+h) = f(a) + (\lambda_{1} h_{1}+\dots+\lambda_{n}h_{n}) + \dx(h)\norm{h},
\end{equation*}
de manera que $f(a+h)-f(a)$ ser\'a ``casi igual'' a una combinaci\'on
lineal de las componentes de $h$, pues estas son las \'unicas
aplicaciones lineales que conocemos (?`o no?).

\begin{remark}\label{rem:funcionales-lineales-comb-lineal-coordenadas}
  Recu\'erdese eso: si $A:{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ es
  una aplicaci\'on lineal, tomando la base est\'andar,
  $e_{1}=(1,0,\dots,0), \dots, e_{n}=(0,\dots,0,1)$, se tendr\'an
  valores $\lambda_{1}=A(e_{1}),\dots, \lambda_{n}=A(e_{n})$ de
  manera que si $h=(h_{1},\dots,h_{n})$ es un vector cualquiera de
  ${\mathbb R}^{n}$, entonces
  \begin{equation*}
    A(h) =\left(
    \begin{array}[h]{ccc}
      \lambda_{1} & \dots & \lambda_{n}
    \end{array}
    \right)
    \left(
      \begin{array}[h]{c}
        h_{1}\\
        \vdots\\
        h_{n}
      \end{array}
      \right) = \lambda_{1}h_{1} +\dots+\lambda_{n}h_{n}.
  \end{equation*}
  De ah\'{\i} la expresi\'on del p\'arrafo anterior.
\end{remark}

Para aplicaciones de ${\mathbb R}^{n}$ en ${\mathbb R}^{m}$ la
definici\'on es ``exactamente la misma'':
\begin{definition}\label{def:funcion-vectorial-diferenciable}
  Una funci\'on $f:X\rightarrow {\mathbb R}^{m}$ de un subconjunto
  $X\subset {\mathbb R}^{n}$ es diferenciable en $x_{0}$ (se supone,
  como antes, que $X$ es un entorno de $x_{0}$) si cada una de sus
  componentes es diferenciable.
\end{definition}

De hecho, (no lo vamos a demostrar), se tiene el siguiente resultado:

\begin{theorem}
  Una funci\'on vectorial $f:X\rightarrow {\mathbb R}^{m}$ es
  diferenciable en $x_{0}$ si y solo si existen una aplicaci\'on lineal
  $A:{\mathbb R}^{n} \rightarrow {\mathbb R}^{m}$ y un infinit\'esimo $\dx$
  tales que 
  \begin{equation*}
    f(x_{0}+h) = f(x_{0}) + A(h) + \norm{h}\dx(h),
  \end{equation*}
  ``cerca'' de $x_{0}$. Es decir, si $f$ es ``pr\'acticamente'' una
  aplicaci\'on lineal cerca de $x_{0}$.
\end{theorem}

De la misma manera que antes, la aplicaci\'on lineal $A$ tendr\'a una
cierta matriz en las bases est\'andar, pero nos estamos adelantando

\textbf{Notaci\'on:} de ahora en adelante, si $f:X\subset {\mathbb
  R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}^{m}$ es diferenciable en un punto
$a\in X$ (seg\'un la definici\'on de arriba), la aplicaci\'on lineal
de la definici\'on se llamar\'a la \emph{diferencial de $f$ en $a$} y
se denotar\'a $D_{a}(f)$ o, m\'as sencillamente, $D_{a}f$.

\subsection{Funciones derivables obvias}
Antes de seguir, enunciamos los resultados obvios de diferenciabilidad
de funciones, para poder poner ejemplos.

\begin{theorem}\label{the:funciones-diferenciales-obvias}
  Sean $f,g:X\subset {\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ dos
  aplicaciones y $a\in X$ un punto de $X$ del cual este es un
  entorno. 
  Entonces:
  \begin{itemize}
  \item Si $f$ es constante en un entorno de $a$, $f$ es diferenciable
    en $a$ y su diferencial es la aplicaci\'on lineal nula: $0$.
  \item Si $f$ y $g$ son diferenciables en $a$, entonces $f\pm g$ y $fg$
    son diferenciables en $a$. Si adem\'as $g(a)\neq 0$, entonces
    $f/g$ tambi\'en es diferenciable en $a$. Adem\'as:
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        D_{a}(f+g) = D_{a}(f) + D_{a}(g)\\
        D_{a}(fg)=g(a)D_{a}(f) + f(a) D_{a}(g)\\
        D_{a}(f/g)=\frac{g(a)D_{a}(f)-f(a)D_{a}(g)}{g(a)^{2}}\\
      \end{split}
    \end{equation*}
  \item Las aplicaciones ``coordenadas'' $f(x_{1},\dots,x_{n})=x_{i}$
    son diferenciables en $a$ y
    \begin{equation*}
      D_{a}(x_{i})
      \begin{pmatrix}
        h_{1}\\
        \vdots\\
        h_{n}
      \end{pmatrix}
      = h_{i}
    \end{equation*}
    (o sea, la diferencial es la proyecci\'on en la $i-$\'esima
    coordenada). 
  \end{itemize}
\end{theorem}
Con esto tenemos, por ejemplo, que cualquier expresi\'on racional en
las coordenadas es diferenciable en los puntos en que el denominador
no se anula.

\section{Derivadas parciales - matriz jacobiana}

Fijemos una aplicaci\'on $f:X\subset{\mathbb R}^{n}\rightarrow
{\mathbb R}$ y un punto $a\in X$ tal que $X$ es un entorno de $a$ (de
ahora en adelante utilizaremos la nomenclatura cl\'asica y diremos que
$a$ es un \emph{punto interior de $X$}.) Supongamos que $f$ es diferenciable en
$a$. Como se ha visto, esto quiere decir que existe una aplicaci\'on
lineal $D_{a}f$ que \emph{aproxima muy bien a $f$}, es decir, tal que
existe un infinit\'esimo $\dx(h)$ tal que
\begin{equation*}
  f(a+h) = f(a) + (D_{a}f)(h) + \norm{h}\dx(h).
\end{equation*}
Pero en la vida real \emph{utilizamos coordenadas para todo}. En las
bases est\'andar, el vector $h$ (el ``incremento de la variable'')
tendr\'a coordenadas $h=(h_{1},\dots,h_{n})$ y su norma ser\'a
$\sqrt{h_{1}^{2}+\dots +h_{n}^{2}}$. En estas coordenadas, la
aplicaci\'on lineal tendr\'a una expresi\'on
\begin{equation*}
  D_{a}(f) \simeq
  \begin{pmatrix}
    \lambda_{1} & \dots & \lambda_{n}
  \end{pmatrix}
\end{equation*}
de manera que, como dijimos arriba, quedar\'a
\begin{equation*}
  f(a+h) = f(a) +
  \begin{pmatrix}
    \lambda_{1} & \dots & \lambda_{n}
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    h_{1}\\
    \vdots\\
    h_{n}
  \end{pmatrix}
  +
  \sqrt{h_{1}^{2}+\dots+h_{n}^{2}}\dx(h).
\end{equation*}
Ahora bien. Supongamos que, en lugar de utilizar un vector gen\'erico,
tomamos uno que es proporcional a un elemento de la base est\'andar:
p.ej. el primero, $h=(h_{1},0,\dots,0)$. Queda
\begin{equation*}
  f(a_{1}+h_{1},a_{2},\dots,a_{n})=
  f(a_{1},\dots,a_{n})+\lambda_{1}h_{1}+h_{1}\eta(h_{1})
\end{equation*}
donde $\eta$ es un infinit\'esimo (importa poco c\'omo es, pero es
infinit\'esimo). Es decir, \emph{si se dejan constantes todas las
  coordenadas del punto $(a_{1},\dots,a_{n})$ menos la primera}, el hecho de que $f$ sea
diferenciable quiere decir que la aplicaci\'on
\begin{equation*}
  f_{1}:{\mathbb R}\rightarrow {\mathbb R}
\end{equation*}
dada por $f_{1}(x)=f(x,a_{2},\dots,a_{n})$ es una funci\'on de una
variable \emph{derivable en $a_{1}$}.

El mismo razonamiento sirve para el resto de coordenadas:
\begin{theorem}\label{the:diferenciable-implica-parciales}
  Si $f:X\subset {\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ es
  diferenciable en un punto $a\in X$ interior a $X$, entonces cada una
  de las funciones
  \begin{equation*}
    f_{i}:{\mathbb R}\rightarrow {\mathbb R}
  \end{equation*}
  de una variable que consisten en ``dejar fijas todas las coordenadas
  menos la $i$'' son derivables en $a_{i}$.

  Las derivadas $\der{f_{i}}(a_{i})$ se llaman \emph{derivadas
    parciales de $f$} (con respecto a la coordenada $i$,
  respectivamente) y se denotan:
  \begin{equation*}
    \Partial[a]{f}{x_{i}} \text{ o bien }\, \Partial{f}{x_{i}}(a).
  \end{equation*}
  Cuando se entiendan las derivadas parciales como funciones en $X$
  (pues es lo que son, al fin y al cabo, para cada elemento interior a
  $X$ en el que existen, toman un valor), se denotar\'an sin hacer
  referencia al punto:
  \begin{equation*}
    \Partial{f}{x_{i}}.
  \end{equation*}
\end{theorem}
Del teorema reci\'en enunciado y de toda la discusi\'on anterior se
deduce, que:
\begin{theorem}\label{the:matrix-diferencial-es-matriz-de-parciales}
  La matriz de $D_{a}(f)$ en la base est\'andar es la matriz de las
  derivadas parciales de $f$ en $a$:
  \begin{equation*}
    D_{a}(f) \simeq
    \begin{pmatrix}
      \Partial[a]{f}{x_{1}} & \dots & \Partial[a]{f}{x_{n}}
    \end{pmatrix}.
  \end{equation*}
  Esta matriz se denomina \emph{matriz jacobiana} de $f$.
\end{theorem}

Por la misma raz\'on, dada la definici\'on de funci\'on vectorial
diferenciable
(Definici\'on~\ref{def:funcion-vectorial-diferenciable}), se tiene que
\begin{theorem}
  La matriz de la diferencial de una funci\'on vectorial $f:X\subset
  {\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}^{m}$ en un punto $a$ \emph{en
  las bases est\'andar} es la matriz formada por las derivadas
parciales de cada coordenada de $f$:
\begin{equation*}
  D_{a}(f) =
  \begin{pmatrix}
    \Partial[a]{f_{1}}{x_{1}} & \dots & \Partial[a]{f_{1}}{x_{n}}\\
    \vdots & \ddots & \vdots\\
    \Partial[a]{f_{m}}{x_{1}} & \dots & \Partial[a]{f_{m}}{x_{n}}
  \end{pmatrix}.
\end{equation*}
Esta matriz se denomina \emph{matriz jacobiana de $f$ en $a$}. Se
denotar\'a, a veces, $J_{a}(f)$.
\end{theorem}

\begin{example}
  Comencemos con un ejemplo simple: una aplicaci\'on af\'{\i}n
  tiene que tener una diferencial ``esencialmente igual'' a ella. Sea
  $f(x,y,z)=3-2x+4y-7z$. ?`Es diferenciable? Sabemos, por el
  Teorema~\ref{the:funciones-diferenciales-obvias} que s\'{\i}, que lo
  es en todo punto. Sea $p=(x,y,z)$ un punto cualquiera. ?`Cu\'al es
  la matriz jacobiana de $f$ en $p$? Hemos de calcular las
  parciales. Para ello, \emph{se dejan constantes todas las variables
    menos la que se deriva}:
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      \Partial[p]{(3-2x+4y-7z)}{x} = -2,\,\,\,& \Partial[p]{(3-2x+4y-7z)}{y} = 4,\\
      \Partial[p]{(3-2x+4y-7z)}{z} &= -7,
    \end{split}
  \end{equation*}
  es decir, que por la definici\'on de diferenciabilidad, queda que
  \begin{equation*}
    f(p+h) = f(p)+
    \begin{pmatrix}
      -2 & 4 & -7
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      h_{1}\\
      h_{2}\\
      h_{3}
    \end{pmatrix}
    +\norm{h}\dx(h)
  \end{equation*}
  para un infinit\'esimo $\dx(h)$. Si $p=(0,0,0)$, por ejemplo, lo que
  queda es (sabemos que $f(0,0,0)=0$:
  \begin{equation*}
    f(h_{1},h_{2},h_{3}) = 3 - 2h_{1} +4h_{2} - 7 h_{3} + \norm{h}\dx(h)
  \end{equation*}
  pero, tambi\'en sabemos que $f(x,y,z)=3-2x+4y-7z$, as\'{\i} que en
  este caso concreto \emph{la diferencial vale lo mismo que la parte
    lineal de la funci\'on} y la aproximaci\'on es obviamente exacta,
  $\dx(h)=0$. 
\end{example}

\begin{example}\label{ex:paraboloide-parciales}
  Un ejemplo algo m\'as elaborado. Consideremos la aplicaci\'on
  diferencible $f(x,y)=1-x^{2}-y^{2}$ (cuya gr\'afica es un
  paraboloide de revoluci\'on ``hacia abajo''). Est\'a claro que la
  funci\'on $f(x,y)$ tiene un m\'aximo en $(0,0)$ ---?`est\'a esto
  claro? Calculemos su diferencial. Como siempre se hace, utilizamos
  las parciales. En un punto $(x,y)$ estas son:
  \begin{equation*}
    \Partial{f}{x}(x,y)=-2x,\,\,\,\Partial{f}{y}(x,y)=-2y,
  \end{equation*}
  de modo que $\Partial{f}{x}(0,0)=0$ y $\Partial{f}{y}(0,0)=0$. Las
  derivadas parciales son ambas $0$ en el origen y por tanto la
  aplicaci\'on diferencial es la nula $D_{(0,0)}f\simeq (0\,\,\,0)$. 

  Deber\'{\i}a ser obvio que las parciales tienen que ser $0$ en el
  origen. Si se considera la funci\'on $f_{1}(x)=f(x,0)=1-x^{2}$, esta
  es una funci\'on de una variable que tiene un m\'aximo en $x=0$,
  as\'{\i} que su derivada en $0$ tiene que ser nula. Lo mismo ocurre
  si se considera $f_{2}(y)=f(0,y)=1-y^{2}$. Por eso las parciales son
  nulas, porque el origen es un m\'aximo de $f$ al igualar una de las
  coordenadas a $0$.

  En otros puntos, est\'a claro que alguna de las derivadas parciales
  no es nula, pues $\Partial{f}{x}=-2x$ y $\Partial{f}{y}=-2y$.
\end{example}

\begin{example}
  Una funci\'on vectorial: sea $f:{\mathbb R}^{3}\rightarrow {\mathbb
    R}^{4}$ la funci\'on que a cada punto del espacio le asigna el
  vector $(x^{3},2-xy,z+x-y,zxy)$. Sabemos que es diferenciable por el
  Teorema~\ref{the:funciones-diferenciales-obvias}. ?`Cu\'al es su
  matriz jacobiana en un punto $(x,y,z)$? F\'acil:
  \begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
      3x^{2} & 0 & 0\\
      -y & -x & 0\\
      1 & -1 & 1\\
      zy & zx & xy
    \end{pmatrix}
  \end{equation*}
  \dots?`por qu\'e? ?`por qu\'e tiene tres columnas y cuatro filas?
\end{example}

\section{Regla de la cadena}
Uno de los resultados b\'asicos es la regla de la cadena:
\begin{theorem}[Regla de la Cadena]\label{the:regla-cadena-dim-n}
  Sean $f:X\subset {\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}^{m}$ y
  $g:Y\subset {\mathbb R}^{m}\rightarrow {\mathbb R}^{p}$ dos
  aplicaciones vectoriales. Supongamos que $a\in X$ es un punto
  interior de $X$ y que $b=f(a)\in Y$ es un punto interior de $Y$. Si
  $f$ es diferenciable en $a$ y $g$ es diferenciable en $b=f(a)$,
  entonces $g\circ f$ es diferenciable en $a$ y su diferencial es la
  composici\'on de $D_{a}f$ con $D_{f(a)}g$, es decir:
  \begin{equation*}
    D_{a}(g\circ f) = D_{f(a)}g \circ D_{a}f.
  \end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
  Esto es pr\'acticamente evidente utilizando la definici\'on de
  diferencial como aplicaci\'on lineal que aproxima. Se sabe que
  \begin{equation*}
    f(a+h) = f(a) + D_{a}f(h) + \norm{h}\dx(h)
  \end{equation*}
  y que
  \begin{equation}\label{eq:regla-cadena-dim-n-1}
    g(f(a)+\overline{h}) = g(f(a)) + D_{f(a)}g(\overline{h}) +
    \norm{\overline{h}} \dx_{2}(\overline{h})
  \end{equation}
  para ciertos infinit\'esimos (vectoriales pero es irrelevante)
  $\dx_{1}$ y $\dx_{2}$. Por consiguiente:
  \begin{equation*}
    g(f(a+h)) = g(f(a) + D_{a}f(h) + \norm{h}\dx_{1}(h))
  \end{equation*}
  que es igual, por ser $g$ diferenciable, a
  \begin{multline*}
    g(f(a+h)) = g(f(a)) + (D_{f(a)}g)(D_{a}f(h) + \norm{h}\dx_{1}(h))+\\
      + \norm{D_{a}f(h) + \norm{h}\delta(h)}\dx_{2}(D_{a}f(h) +
      \norm{h}\dx_{1}(h)).
    \end{multline*}
    Es relativamente sencillo comprobar que $\norm{D_{a}f(h) +
      \norm{h}\dx_{1}(h)}$ es un infinit\'esimo del tipo
    $\norm{h}\dx_{3}(h)$ y que $\dx_{2}(D_{a}f(h) +
      \norm{h}\dx_{1}(h))$ es un infinit\'esimo en $h$, por lo que:
      \begin{equation*}
        g(f(a+h)) = g(f(a)) + (D_{f(a)}g)(D_{a}f(h) +
        \norm{h}\dx_{1}(h)) + \norm{h}\dx_{4}(h)
      \end{equation*}
      para cierto inifnit\'esimo $\dx_{4}(h)$. Por otro lado,
      $(D_{f(a)}g)$ es un aplicaci\'on lineal, as\'{\i} que
      \begin{equation*}
        (D_{f(a)}g)(D_{a}f(h) +
        \norm{h}\dx_{1}(h)) = (D_{f(a)}g)(D_{a}f(h)) + \norm{h}(D_{f(a)}g)(\dx_{1}(h))
      \end{equation*}
      y la funci\'on $(D_{f(a)}g)(\dx_{1}(h))$ es (se comprueba
      f\'acilmente por ser lineal $D_{f(a)}g$) un infinit\'esimo en
      $h$. De donde la expresi\'on inicial (\ref{eq:regla-cadena-dim-n-1})
      queda
      \begin{equation*}
        g(f(a+h)) = g(f(a)) + (D_{f(a)}g)(D_{a}f(h)) + \norm{h}\dx_{5}(h)
      \end{equation*}
      para cierto infinit\'esimo $\dx_{5}(h)$. La composici\'on de
      aplicaciones lineales $D_{f(a)}g$ y $D_{a}f$ es lineal y, por
      tanto, $g\circ f$ es diferenciable en $a$.

      En esta demostraci\'on se han introducido ``muchos''
      infinit\'esimos con nombres $\dx_{i}$. En realidad, el
      ``F\'{\i}sico'' que llevamos dentro los llamar\'{\i}a a todos
      $\dx(h)$ y ``a correr'': lo \'unico relevante es que son
      \emph{infinit\'esimos}, no sus nombres.
\end{proof}

Puede parecer todo ``muy t\'ecnico'', pero de este resultado se
deduce:
\begin{theorem}\label{the:mas-funciones-diferenciables-dim-n}
  Si $f:{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ es diferenciable en $a$,
  entonces
  \begin{itemize}
  \item La exponencial $\exp(f(x))$ es diferenciable en $a$,
  \item Las funciones trigonom\'etricas de $f$ son diferenciables en
    $a$ (donde est\'en definidas),
  \item Si $f(x)>0$ entonces $\log(f(x))$ es diferenciable en $x$,
  \item Si $f(x)>0$ y $c\in {\mathbb R}>0$ entonces $f(x)^{c}$ es
    diferenciable en $x$,
  \item La funci\'on $f(x)^{g(x)}$ es diferenciable siempre que est\'e
    definida\footnote{Estamos abusando de la notaci\'on
      much\'{\i}simo.},
    \item Etc\dots
  \end{itemize}
\end{theorem}
Es decir, ``todo'' lo que se puede escribir con las operaciones
normales con la funciones coordenadas
y all\'a donde tenga sentido, ``va a ser'' diferenciable.

\begin{corollary}\label{cor:regla-cadena-producto-matrices}
  La regla de la cadena es muy sencilla de utilizar con las matrices
  jacobianas. Sean $f$ y $g$ como en el Teorema
  \ref{the:regla-cadena-dim-n}. Entonces la matriz jacobiana de
  $g\circ f$ en un punto $a$ es el producto de la matriz jacobiana de
  $g$ en $f(a)$ por la matriz jacobiana de $f$ en $a$. Es decir,
  \begin{equation*}
    J_{a}(g\circ f) = J_{f(a)}g\cdot J_{a}(f),
  \end{equation*}
  \emph{exactamente igual} que en una variable (pues una variable es
  un caso particular de varias).
\end{corollary}

\begin{example}
  La funci\'on $f:{\mathbb R}^{3}\rightarrow {\mathbb R}$ dada por
  \begin{equation*}
    f(x,y,z) = \sen(-x+2y-3z)
  \end{equation*}
  es la composici\'on de $h(x,y,z)=-x+2y-3z$ con $g(t)=\sen(t)$. Sabemos
  que la matriz jacobiana de $h$ es $(-1\,\, 2\,\, -3)$ mientras que la matriz
  jacobiana de $g$ en un punto $t$ es $(\cos(t))$. As\'{\i} que la
  matriz jacobiana de $f$ en $(x,y,z)$ es:
  \begin{small}
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        J_{(x,y,z)}f = J_{-x+2y-3z}(g)\cdot J_{(x,y,z)}(h) =
        \begin{pmatrix}
          \cos(-x+2y-3z)
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
          -1 & 2 & -3
        \end{pmatrix}
        =\\
        = \begin{pmatrix} -\cos(-x+2y-3z) &
            2\cos(-x+2y-3z) & -3\cos(-x+2y-3z)
          \end{pmatrix},
      \end{split}
    \end{equation*}
  \end{small}
que, claramente, tiene $1$ fila y $3$ columnas, pues la funci\'on
$f$ va de ${\mathbb R}^{3}$ a ${\mathbb R}$.

Si tratamos de calcular esa matriz jacobiana utilizando las
parciales, es igual de sencillo. Con respeto a $x$, se tiene (hay
que dejar $y$ y $z$ constantes):
\begin{equation*}
  \Partial[(x,y,z)]{(\sen(-x+2y-3z))}{x} = -\cos(-x+2y-3z).
\end{equation*}
Con respecto a $y$:
\begin{equation*}
  \Partial[(x,y,z)]{(\sen(-x+2y-3z))}{y} = 2\cos(-x+2y-3z).
\end{equation*}
Y, finalmente,
\begin{equation*}
  \Partial[(x,y,z)]{(\sen(-x+2y-3z))}{y} = -3\cos(-x+2y-3z).    
\end{equation*}
Por tanto,
\begin{small}
  \begin{equation*}
    \begin{split}
      &J_{(x,y,z)}f = \\
      &= \begin{pmatrix} -\cos(-x+2y-3z) & 2\cos(-x+2y-3z) &
        -3\cos(-x+2y-3z)
      \end{pmatrix},
    \end{split}
  \end{equation*}
\end{small}
como arriba (\dots \emph{claro}\dots).
\end{example}

\section{?`Plano tangente? ?`?`curvas de nivel??}
Vamos a hacer algo de geometr\'{\i}a y eso\dots

Por un momento nos restringimos a ${\mathbb R}^{2}$. Si
$f:X\subset{\mathbb R}^{2}\rightarrow {\mathbb R}$ es una funci\'on
real en un subconjunto del plano, puede \emph{dibujarse} (no es
necesariamente \emph{sencillo}). Es relativamente sencillo en
WolframAlpha. Sea $f(x,y)=x^{2}+y^{2}-\sen(xy)$, si se introduce
\wolfram{plot(x\^{}2+y\^{}2-sin(x y),x=[-2,2],y=[-2,2])}
se obtiene un hermoso dibujo tridimensional donde la superficie
pintada representa el valor (en la coordenada $z$) de la funci\'on $f$
en el punto $(x,y)$. El cuadrado base es $[-2,2]\times [-2,2]$, eso es
lo que significan el segundo y tercer par\'ametros del comando.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=6cm]{plot_1_3d.pdf}
  \caption{Gr\'afica de $x^2+y^2-\sen(xy)$ por WolframAlpha.}
  \label{fig:plot1-3d-wolfram}
\end{figure}

Adem\'as, aparece otro dibujo ``titulado'' \emph{Contour
  plot}. Representa, como veremos m\'as adelante, las \emph{curvas de
  nivel}: cada curva indica una zona en la que la funci\'on toma el
mismo valor. En el ejemplo, son una especie de \'ovalos inclinados
cuarenta y cinco grados (por el $xy$ del seno).

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=6cm]{contour_1.pdf}
  \caption{Curvas de nivel de $x^2+y^2-\sen(xy)$ por WolframAlpha.}
  \label{fig:contour1-wolfram}
\end{figure}

Olvidemos los gr\'aficos anteriores y centr\'emonos en una funci\'on
m\'as sencilla. Ya hemos estudiado el paraboloide de revoluci\'on en
el Ejemplo \ref{ex:paraboloide-parciales}. Volvamos a \'el. Su
ecuaci\'on era $f(x,y)=1-x^{2}-y^{2}$. Es decir, su gr\'afica viene
dada por la ecuaci\'on $z=1-x^{2}-y^{2}$.

Si calculamos su diferencial en un punto $(a,b)$, sale
\begin{equation*}
  J_{(a,b)}(f) = -2a - 2b.
\end{equation*}

Es decir, que \emph{cerca del punto $(a,b)$}, la funci\'on $f(x,y)$ se
puede representar como
\begin{equation*}
  f(a+h_{1},b+h_{2}) = f(a,b) +
  \begin{pmatrix}
    -2a & -2b
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    h_{1}\\
    h_{2}
  \end{pmatrix}
  +\norm{h}\dx(h)
\end{equation*}
para cierto infinit\'esimo $\dx(h)$. Si ahora nos olvidamos de que
hemos calculado una diferencial y todo eso y simplemente consideramos
la \emph{aproximaci\'on}, podemos pensar en ella como en una funci\'on
definida ``alrededor de $(a,b)$''; llamando $h_{1}=x-a$ y $h_{2}=y-b$
(los incrementos de la variable cerca del punto), queda:
\begin{equation*}
  z = f(a,b) + -2a(x-a) + -2b(y-b) = (1-a^{2}-b^{2})-2a(x-a)-2b(x-b),
\end{equation*}
que es una \emph{funci\'on lineal}: una ecuaci\'on de primer grado en
$(x,y,z)$, es decir\dots un \emph{plano}. Si os fij\'ais, la
expresi\'on de arriba tiene la misma estructura que
\begin{equation}\label{eq:recta-tangente-remember}
  y = f(a) + \der{f}(a)(x-a),
\end{equation}
lo \'unico que, en lugar de una variable hay dos y en lugar de la
derivada, se calculan las parciales. La expresi\'on
~(\ref{eq:recta-tangente-remember}) es, recu\'erdese, la de la
\emph{recta tangente a una funci\'on en $a$}, lo que nos ha quedado en
dimensi\'on $2$ (tres si se cuenta la $z$) es \emph{el plano tangente
  a la gr\'afica de $f(x,y)$ en el punto $(a,b)$}. De hecho, esto es
general:
\begin{theorem}\label{the:diferencial-y-plano-tangente}
  Si $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ es diferenciable en un punto $a\in
  X\subset {\mathbb R}^{2}$, entonces la expresi\'on
  \begin{equation*}
    z = f(a) + \Partial[a]{f}{x}x + \Partial[a]{f}{y}y
  \end{equation*}
  es la ecuaci\'on del plano tangente a la gr\'afica de $f$ sobre
  punto $a$.
\end{theorem}

Siguiendo con el paraboloide, en el punto $(x,y)=(0,0)$ calculamos en
su d\'{\i}a la diferencial, que es la aplicaci\'on nula (es decir, las
dos parciales son $0$ en $(0,0)$). Por tanto, el plano tangente al
paraboloide $z=-x^{2}-y^{2}+1$ sobre $(0,0)$ tiene por ecuaci\'on
\begin{equation*}
  z= 1
\end{equation*}
que es, claro, un plano \emph{horizontal}: el punto $(0,0,1)$ es el
m\'aximo del paraboloide y ah\'{\i} su gr\'afica es ``plana''.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
      \addplot3[surf,samples=40,domain=-2:2,y domain=-2:2,shader=faceted]
      {1-x*x-y*y};
      \addplot3[mesh,line width=0.1pt, mark size=0, z buffer=sort,samples=25,domain=-2:2, y
      domain=-2:2,draw=blue]
      {1};
      \addplot3[green,only marks,draw=green,mark=*]
      coordinates {(0,0,1)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Paraboloide y plano tangente en $(0,0,1)$.} 
  \label{fig:paraboloide-otra-vez}
\end{figure}

\section{Curvas de nivel y vector gradiente}
Otra manera de representar una funci\'on de $2$ variables es, como en
la Figura \ref{fig:contour1-wolfram}, utilizando las curvas de nivel:
estas representan \emph{l\'{\i}neas} en las que una funci\'on $f(x,y)$
toma el mismo valor. Son \emph{exactamente} las curvas de nivel de un
mapa: en estos, cada curva indica una altura constante, cuando se
representa una funci\'on, se puede tomar cada valor de la funci\'on
como una ``altura'' y \emph{conectar} los puntos que est\'an a la
misma altura, de esta manera se genera un ``mapa'' en el plano, que
representa, de otra manera, la gr\'afica de $f(x,y)$.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width={8cm}]{covadonga.pdf}
  \caption{Curvas de nivel de un mapa cartogr\'afico.}
  \label{fig:curvas-nivel-mapa}
\end{figure}

Las curvas de nivel, as\'{\i}, son las zonas (curvas) en las que
$f(x,y)$ es constante. Es decir, la curva de nivel de ``altura'' $c$
viene dada por la ecuaci\'on
\begin{equation*}
  f(x,y) = c.
\end{equation*}
Como se ve, esta funci\'on define una curva $\gamma(t)$ (se ve, no lo hemos
demostrado, lo haremos m\'as adelante). Supongamos que esta curva es
diferenciable, etc\dots. Su ecuaci\'on ser\'a
$\gamma(t)=(\gamma_{1}(t),\gamma_{2}(t))$. Si consideramos la
funci\'on
\begin{equation*}
  h(t) = f(\gamma_{1}(t), \gamma_{2}(t)),
\end{equation*}
que a cada ``instante'' le asigna el valor de $f$ en el
punto correspondiente de la curva, es obvio que $h(t)=c$ cualquiera
que sea $t$ (pues la curva es exactamente el sitio en que $f$ vale
$c$). Es decir, $h(t)$ es una funci\'on constante y por tanto tiene
derivada $0$. ?`C\'omo se calcula su derivada? Con la regla de la
cadena, pues $h=f\circ \gamma$. Por tanto
\begin{equation*}
  \der{h}(t) = D_{\gamma(t)}f\circ D_{t}(\gamma)(t)
\end{equation*}
pero $\gamma$ es una funci\'on de ${\mathbb R}$ a ${\mathbb R}^{2}$,
as\'{\i} que su diferencial tiene dos filas y una columna, y $f$ es
justo lo dual, as\'{\i} que tiene una fila y dos columnas. La
jacobiana de $\gamma$ es
\begin{equation*}
  J_{t}(\gamma)=
  \begin{pmatrix}
    \der{\gamma_{1}}(t)\\
    \der{\gamma_{2}}(t)
  \end{pmatrix}
\end{equation*}
mientras que la de $f$ es
\begin{equation*}
  J_{\gamma(t)}(f) =
  \begin{pmatrix}
    \Partial[\gamma(t)]{f}{x} & \Partial[\gamma(t)]{f}{y}
  \end{pmatrix}
\end{equation*}
de manera que
\begin{equation*}
  \der{h}(t) =   \begin{pmatrix}
    \Partial[\gamma(t)]{f}{x} & \Partial[\gamma(t)]{f}{y}
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    \der{\gamma_{1}}(t)\\
    \der{\gamma_{2}}(t)
  \end{pmatrix} = 0
\end{equation*}
donde la igualdad a $0$ es precisamente el hecho de que $h(t)$ es
constante en la curva.

Acabamos de demostrar:
\begin{theorem}\label{the:gradiente-ortogonal-curvas-nivel}
  El vector de las derivadas parciales de una funci\'on de ${\mathbb
    R}^{2}$ en ${\mathbb R}$ es perpendicular a las curvas de nivel
  de esta funci\'on.
\end{theorem}
De hecho, si uno se fija en el plano de Covadonga (Figura
\ref{fig:curvas-nivel-mapa}), especialmente en la zona nordeste, se
observa que las curvas de nivel\dots
son perpendiculares a la
\emph{pendiente m\'axima}: esto es especialmente visible en la zonas
donde la pendiente es muy alta (donde la densidad de las curvas de
nivel es muy grande): se ve claramente que las curvas de nivel son
``muy paralelas'' (adem\'as de estar muy juntas): de hecho, son
paralelas porque porque la pendiente ``cae'' (o sube) en la
direcci\'on perpendicular.

Esto es general, en cualquier dimensi\'on.

\begin{definition}\label{def:vector-gradiente-dim-n}
  Sea $f:X\subset {\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ una
  funci\'on derivable en el punto $a\in X$, interior de $X$. Se llama
  \emph{vector gradiente} de $f$ en $a$ al vector ``de las derivadas
  parciales'':
  \begin{equation*}
    \nabla_{a}(f) =
    \begin{pmatrix}
      \Partial[a]{f}{x_{1}} & \dots & \Partial[a]{f}{x_{n}}
    \end{pmatrix}.
  \end{equation*}
  Se llama \emph{campo gradiente} al vector gradiente ``en todos los
  puntos'' en que existe.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:conjunto-de-nivel}
  Sea $f:X\subset{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on de un
  abierto de ${\mathbb R}^{n}$ en ${\mathbb R}$. Se llaman
  \emph{conjuntos de nivel} de $f$ a los subconjuntos de la forma
  \begin{equation*}
    \left\{
      \begin{matrix}
        f(x_{1},\dots,x_{n})=c\big\vert\, c\in {\mathbb R}
      \end{matrix}
    \right\},
  \end{equation*}
  es decir, a los conjuntos en que $f$ es constante.
\end{definition}

Se tiene el resultado general siguiente:
\begin{theorem*}
  Sea $f:{\mathbb X}\subset{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ una
  funci\'on diferenciable en un abierto $X$ y $a\in X$ un punto de
  $X$. El gradiente de $f$ en $a$ es perpendicular al (\'unico) conjunto de
  nivel de $f$ que pasa por $a$.
\end{theorem*}

Y, lo que es m\'as: el gradiente \emph{indica la direcci\'on de
  m\'axima pendiente}.
\begin{theorem}\label{the:gradiente-maxima-pendiente-dim-2}
  Sea $f:X\subset{\mathbb R}^{2}\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on
  del plano
  diferenciable en un punto $a$ interior a $X$. Sea $D_{a}f$ su
  diferencial. Consid\'erese la aplicaci\'on:
  \begin{equation*}
    p(t) = D_{a}f
    \begin{pmatrix}
      \cos(t)\\
      \sen(t)
    \end{pmatrix}
  \end{equation*}
  definida en el intervalo compacto $[-\pi,\pi]$ 
  (a cada vector de la circunferencia se le env\'{\i}a en el valor de
  la diferencial aplicada a ese vector). El m\'aximo de $p$ se da
  cuando el vector $(\cos(t),\sen(t))$ est\'a en la misma direcci\'on
  que $\nabla_{a}(f)$.
\end{theorem}
De hecho el enunciado es cierto en ${\mathbb R}^{n}$, pero es
simplemente m\'as pesado de enunciar (habr\'{\i}a que hablar de
variedades, y no quiero hacerlo). La funci\'on $p(t)$ de enunciado se
podr\'{\i}a llamar ``pendiente en la direcci\'on de \'angulo $t$'',
por eso la he denotado con la letra $p$.

\section{Derivadas de orden superior}
Aunque solo las vamos a utilizar para los problemas de optimizaci\'on,
las \emph{funciones derivadas parciales} pueden ser susceptibles de
diferenciaci\'on y de dervaci\'on parcial (no dejan de ser funciones
por el hecho de ser unas especiales). Consid\'erese una funci\'on
$f:X\subset{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ de un abierto de
${\mathbb R}^{n}$ en ${\mathbb R}$,
\begin{equation*}
  f(x_{1},\dots,x_{n})
\end{equation*}
diferenciable. Sus derivadas parciales
\begin{equation*}
  \Partial{f}{x_{1}},\dots,\Partial{f}{x_{n}}
\end{equation*}
se pueden considerar funciones tambi\'en de $X$ en ${\mathbb R}$,
\begin{equation*}
  \Partial{f}{x_{1}}(a) := \Partial[a]{f}{x_{1}},\dots,
  \Partial{f}{x_{n}}(a) := \Partial[a]{f}{x_{n}}.
\end{equation*}
y pueden perfectamente ser diferenciables, y as\'{\i}
sucesivamente\dots 
Se utiliza
\emph{m\'as o menos} la siguiente nomenclatura:
\begin{definition}\label{def:funcion-n-veces-diferenciable-continuidad}
  Una funci\'on $f:X\subset {\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ de
  un abierto de ${\mathbb R}^{n}$ en ${\mathbb R}$ es
  \emph{diferenciable $k$ veces con continuidad} si es diferenciable,
  sus derivadas parciales lo son y son continuas y las de estas
  tambi\'en, y son continuas y as\'{\i} hasta $k$ veces, con
  continuidad. 
\end{definition}
Ejemplo: la derivada parcial de $f$ con respecto a $x_{1}$:
\begin{equation*}
  \Partial{f}{x_{1}}
\end{equation*}
podr\'{\i}a ser diferenciable. Sus parciales:
\begin{equation*}
  \Partial{\Partial{f}{x_{1}}}{x_{1}}, \dots,
  \Partial{\Partial{f}{x_{1}}}{x_{n}}
\end{equation*}
\emph{no se escriben as\'{\i}}. Como estamos ``derivando'' varias
veces, lo indicamos poniendo el orden de derivaci\'on en el signo
$\partial$ y como hemos de indicar con respecto a qu\'e variables, lo
decimos abajo:
\begin{equation*}
  \frac{\partial^{2} f}{\partial x_{1}^{2}},\dots,
  \frac{\partial^{2} f}{\partial x_{n}\partial x_{1}},
\end{equation*}
n\'otese c\'omo cuando se deriva varias veces con respecto a la misma
variable, se pone un exponente \emph{en la variable}.

Por otro lado, resulta fundamental el siguiente teorema:
\begin{theorem}[Regla de Schwartz]\label{the:regla-de-Schwartz}
  Sea $f:X\subset{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on
  doblemente diferenciable con continuidad, y sean $x_{i}$ y $x_{j}$
  dos coordenadas. Entonces:
  \begin{equation*}
    \frac{\partial^{2}f}{\partial x_{i}\partial x_{j}} =
    \frac{\partial^{2}f}{\partial x_{j}\partial x_{i}},
  \end{equation*}
  es decir, en ``buenas condiciones'' (que se cumplir\'an en todos los
  ejemplos), las derivadas cruzadas coinciden.
\end{theorem}
Esta regla simplifica el c\'alculo de las derivadas parciales de orden
superior (en cada orden hace falta calcular ``la mitad'' de derivadas
parciales cruzadas, no todas ellas). La condici\'on de continuidad es,
como se dice en el enunciado, la continuidad es necesaria, pero salvo
aparici\'on de denominadores u otros problemas, se verificar\'a
``siempre''. El (contra)ejemplo cl\'asico (en el cual hay un denominador,
claro) es:
\begin{equation*}
  f(x,y) = \left\{
    \begin{matrix}
      \frac{xy(x^{2}-y^{2})}{x^{2}+y^{2}}\text{ si }(x,y)\neq(0,0)\\
      0 \text{ si } (x,y)=(0,0)
    \end{matrix}
  \right.
\end{equation*}
que es derivable dos veces en el origen, \emph{pero las parciales no
  son continuas en el origen}.

\subsection{El Hessiano}
Especial importancia tiene la matriz que se obtiene al calcular las
derivadas parciales segundas de una funci\'on dos veces diferenciable
con continuidad:
\begin{definition}\label{def:hessiano}
  Sea $f:X\subset{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on
  dos veces diferenciable con continuidad en un punto $a\in X$. Se
  denomina \emph{hessiano} de $f$ en $a$ a la matriz (sim\'etrica) de
  sus derivadas parciales de segundo orden:
  \begin{equation*}
    H_{a}(f) =
    \begin{pmatrix}
      \frac{\partial^{2}f}{\partial x_{1}^{2}} & \frac{\partial
        ^{2}f}{\partial x_{2}\partial x_{1}} & \dots & \frac{\partial
        ^{2}f}{\partial x_{n}\partial x_{1}} \\
      \frac{\partial^{2}f}{\partial x_{1}\partial x_{2}} & \frac{\partial
        ^{2}f}{\partial x_{2}^{2}} & \dots &
      \frac{\partial^{2}f}{\partial x_{n}\partial x_{2}}
      \\
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
      \frac{\partial^{2}f}{\partial x_{1}\partial x_{n}} & \frac{\partial
        ^{2}f}{\partial x_{2}\partial x_{n}} & \dots &      
      \frac{\partial^{2}f}{\partial x_{n}\partial x_{n}}
    \end{pmatrix}
  \end{equation*}
\end{definition}

Como en condiciones normales (cuando las derivadas parciales segundas
son continuas, cosa que ocurre \emph{generalmente}) el hessiano, por
la Regla de Schwartz es una matriz sim\'etrica, se puede entender que
\emph{define una forma bilineal sim\'etrica} en el espacio vectorial
${\mathbb R}^{n}$. De hecho, uno siempre puede calcular el siguiente
producto de vectores, dados $u,v\in {\mathbb R}^{n}$:
\begin{equation}\label{eq:hesiano-forma-bilineal}
  \begin{pmatrix}
    u_{1} & \dots & u_{n}
  \end{pmatrix}
  H_{a}(f)
  \begin{pmatrix}
    v_{1} \\
    \vdots\\
    v_{n}
  \end{pmatrix}
  =H_{a}(f)(u,v).
\end{equation}


\section{Funci\'on impl\'{\i}cita, inversi\'on de derivadas parciales,
``Taylor'' impl\'{\i}cito}
So, what about this?

\section{Extremos locales \'o ``relativos''}
Uf: dijimos hace mucho tiempo que el C\'alculo est\'a orientado, entre
otras cosas, a los problemas de optimizaci\'on. Pero no hemos
optimizado m\'as que un par de tonter\'{\i}as en el primer
tema. ?`Qu\'e hay de todo eso?

Consideremos una funci\'on $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ donde $X$ es
un abierto de ${\mathbb R}^{n}$. Vamos a tratar de encontrar
condiciones que determinen que un punto $a\in X$ sea un m\'aximo o un
m\'{\i}nimo de $f$, o al menos un m\'aximo o m\'{\i}nimo ``local''. 

\subsection{Primera condici\'on: diferencial nula}
Observemos la Figura \ref{fig:un-maximo-local-dim-n}, que representa
la funci\'on $f(x,y)=1-x^{2}-y^{2}-2\sen(x+y)$ en el rect\'angulo
$[-2,2]\times [-2,2]$. Est\'a claro que hay un punto $(x_{0},y_{0})$ (cuyas
coordenadas desconocemos todav\'{\i}a) que es
\emph{especial}: cerca de \'el los valores de $f(x,y)$ son menores que
$f(a,b)$ ---o al menos menores o iguales---. Este punto es un
\emph{m\'aximo local}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
      \addplot3[mesh,samples=40,domain=-2:2,y domain=-2:2,shader=faceted]
      {1-x*x-y*y-2*sin(180*(x+y)/3.1415)};
%      \addplot3[mesh,line width=0.1pt, mark size=0, z buffer=sort,samples=25,domain=-2:2, y
%      domain=-2:2,draw=blue]
%      {1};
%      \addplot3[green,only marks,draw=green,mark=*]
%      coordinates {(0,0,1)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Un m\'aximo \emph{local}.} 
  \label{fig:un-maximo-local-dim-n}
\end{figure}
Si en lugar de $f(x,y)\leq f(a,b)$ se tiene que $f(x,y)\geq f(a,b)$
\emph{cerca} (es decir, \emph{en un entorno}) de $(a,b)$, entonces se
habla de (claro) un \emph{m\'{\i}nimo local}. Estas dos nociones caen
bajo el concepto de \emph{extremo}:
\begin{definition}\label{def:extremo-local-dim-n}
  Sea $f:X\subset {\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ una
  funci\'on definida en un conjunto de ${\mathbb R}^{n}$ y $P\in X$ un
  punto de $X$. Se dice que $P$ es un \emph{m\'aximo local} de $f$ en
  $X$ si existe una bola centrada en $P$, digamos $B_{r}(P)$ tal que
  $f(x)\leq f(P)$ para todo $x\in X\cap B_{r}(P)$. Se dice que es un
  \emph{m\'{\i}nimo local} si $f(x)\geq f(P)$ para todo $x\in X\cap
  B_{r}(P)$. En cualquiera de los dos casos, se dice que $P$ es un
  \emph{extremo local} de $f$.
\end{definition}

El hecho de que $P$ sea un extremo local de $f$ \emph{no implica que
  $P$ sea un extremo global de $f$}. No hay que insistir mucho en esto, basta
observar la Figura \ref{fig:un-maximo-local-no-global-dim-n}: el
origen (en este caso s\'{\i} es el origen) es claramente un
\emph{m\'aximo local}, pues \emph{cerca} de $(0,0)$ la funci\'on vale
menos de lo que vale en $(0,0)$, pero \emph{obviamente} el origen no
es un m\'aximo global, pues como se ve, hay muchos puntos cerca del
borde en los cuales el valor de $f$ es mayor que $f(0,0)$.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
      \addplot3[mesh,samples=40,domain=-2:2,y domain=-2:2,shader=faceted]
      {(-x*x-y*y)*sin(180*(x*x+y*y)/3.1415)};
%      \addplot3[mesh,line width=0.1pt, mark size=0, z buffer=sort,samples=25,domain=-2:2, y
%      domain=-2:2,draw=blue]
%      {1};
      \addplot3[green,only marks,draw=green,mark=*]
      coordinates {(0,0,1)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Otro m\'aximo \emph{local}.} 
  \label{fig:un-maximo-local-no-global-dim-n}
\end{figure}

\begin{definition}\label{def:maximo-global-dim-n}
  Se dice que un punto $P\in X$ es un \emph{m\'aximo global} de
  $f:X\rightarrow {\mathbb R}$ si $f(P)\geq f(x)$ para todo $x\in
  X$. Se dice que es un \emph{m\'{\i}nimo global} si la condici\'on es
  $f(P)\leq f(x)$. En cualquier caso, se habla de \emph{extremo} o de
  \emph{extremo global}.
\end{definition}
El problema es que el conjunto $X$ puede ser muy raro. La b\'usqueda
de m\'aximos y m\'{\i}nimos \emph{siempre comienza} por los extremos
locales, pues son los primeros puntos susceptibles de serlo. Si no lo
son, entonces se ha de recurrir a t\'ecnicas m\'as sofisticadas.

En los ejemplos de las Figuras \ref{fig:un-maximo-local-dim-n} y
\ref{fig:un-maximo-local-no-global-dim-n}, se puede observar
claramente que en el m\'aximo, \emph{el plano tangente a la gr\'afica
  de $f$ es horizontal}. Esto \emph{deber\'{\i}a ser obvio}: si un
punto $P$ es un m\'aximo \emph{local} y la funci\'on $f$ es diferenciable,
entonces al dibujar el plano tangente a $f$ por $(P,f(P))$, este no
puede estar inclinado, pues eso querr\'{\i}a decir que en alguna
direcci\'on la gr\'afica de $f$ crecer\'{\i}a (y estamos suponiendo
que $P$ es un m\'aximo local, la funci\'on, cerca de $P$, \emph{no
  crece}). Del mismo modo, en un
m\'{\i}nimo, el plano tangente tiene que ser horizontal. De hecho,
esto es general:
\begin{theorem}\label{the:extremo-implica-plano-tangente-horizontal}
  Sea $f:X\subset{\mathbb R}^{2}\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on
  de $2$ variables y $a\in X$ un punto interior de $X$. Si $a$ es un
  extremo local de $f$, entonces el plano tangente a $f$ en $(a,f(a))$
  es horizontal.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Supongamos que no. Sean $a=(x_{0},y_{0})$ las coordenadas de $a$.
  Entonces el plano tangente tendr\'a ecuaci\'on
  $z=A(x-x_{0})+B(y-y_{0})+f(a)$, lo cual quiere decir que existe un
  infinit\'esimo $\dx $ tal que
  \begin{equation*}
    f(a+h) = f(a) + Ah_{1}+Bh_{2}+\norm{h}\dx(h).
  \end{equation*}
  Supongamos que $A\neq 0$ (y pongamos que $A>0$, si es $A<0$ se
  cambia de signo todo).
  Cuando $h$ es muy peque\~no, el $\norm{h}\dx(h)$ es
  mucho m\'as peque\~no que $Ah_{1}$, as\'{\i} que, esencialmente,
  \begin{equation*}
    f(a+(h_{1},0)) = f(a) + Ah_{1},
  \end{equation*}
  pero esto quiere decir que $f(a+(h_{1},0))>f(a)$ (pues $A$ y $h_{1}$
  se pueden tomar positivos) para puntos todo lo cerca que se quiera
  de $a$. Por tanto, $A$ no puede ser distinto de $0$. Lo mismo pasa
  con $B$.
\end{proof}

Pero no nos olvidemos de que \emph{el plano tangente viene determinado
por la diferencial, o si se quiere, por las parciales}. El hecho de
que el plano tangente sea horizontal en $(a,f(a))$ no significa m\'as
que $D_{a}f$ es la aplicaci\'on nula, es decir $J_{a}(f) = (0 \, 0)$
---la matriz jacobiana es nula---, es decir:
\begin{theorem}\label{the:extremo-implica-parciales-nulas-dim-2}
  Si $(a,f(a))$ es un extremo local de $f:X\subset {\mathbb
    R}^{2}\rightarrow {\mathbb R}$ en un punto interior de $X$,
  entonces
  \begin{equation*}
    \Partial[a]{f}{x}=0,\,\,\,
    \Partial[a]{f}{y}=0.
  \end{equation*}
\end{theorem}

De hecho, esto es general para todas las dimensiones:
\begin{theorem}\label{the:extremo-implica-parciales-nulas-dim-n}
  Si $(a,f(a))$ es un extremo local de $f:X\subset {\mathbb
    R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ en un punto interior de $X$,
  entonces
  \begin{equation*}
    \Partial[a]{f}{x_{1}}=0,
    \Partial[a]{f}{x_{2}}=0,\dots,
    \Partial[a]{f}{x_{2}}=0.
  \end{equation*}  
\end{theorem}

Pero, \emph{cuidado}, no basta esta condici\'on para garantizar que un
punto es un extremo local. En la Figura \ref{fig:silla-dim-3} se
observa un ejemplo cl\'asico (el denominado paraboloide hiperb\'olico,
com\'unmente conocido como \emph{silla de montar}) de funci\'on que en
$(0,0)$ tiene parciales nulas pero para la que $(0,0)$ no es ni
m\'aximo local ni m\'{\i}nimo local. Se ve que en una direcci\'on la
funci\'on crece y en otra decrece. La funci\'on es
$f(x,y)=x^{2}-y^{2}$, que claramente ``crece'' en la direcci\'on $x$ y
``decrece'' en la direcci\'on $y$.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
      \addplot3[surf,samples=40,domain=-2:2,y domain=-2:2,shader=faceted]
      {(x-y)*(x+y)};
      \addplot3[samples=40,samples y=0,domain=-2:2,blue,thick]
      ({x},{0},{x*x});
      \addplot3[samples=40,samples y=0,domain=-2:0.7, green,thick]
      ({0},{x},{-x*x});      
      \addplot3[red,only marks,draw=green,mark=*]
      coordinates {(0,0,0)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Punto de silla.} 
  \label{fig:silla-dim-3}
\end{figure}

Una condici\'on suficiente para garantizar un extremo local es la
siguiente en ${\mathbb R}^{n}$:
\begin{theorem}\label{the:extremo-hessiano}
  Sea $H_{a}(f)$ el hessiano de $f$ en un punto $a\in X\subset
  {\mathbb R}^{n}$ 
  interior del dominio de definici\'on de $f:X\rightarrow {\mathbb
    R}$. Si $H_{a}(f)$ define una forma bilineal sim\'etrica definida
  positiva, entonces $a$ es un \emph{m\'{\i}nimo local}. Si $H_{a}(f)$
  define una forma bilineal sim\'etrica definida negativa, entonces
  $a$ es un m\'aximo local.  
\end{theorem}

Pero no siempre ocurre as\'{\i}: consid\'erese
$f(x,y)=(x-y)^{2}=x^{2}-2xy+y^{2}$. Est\'a claro (o deber\'{\i}a estarlo) que $(0,0)$
es un extremo local (pues $f(0,0)\leq f(x,y)$ para cualquier $(x,y)$)
y tambi\'en global. Sin embargo, 
\begin{equation*}
  H_{(0,0)}(f)=
  \begin{pmatrix}
    2 & -2\\
    -2 & 2
  \end{pmatrix},
\end{equation*}
que no es una forma definida, pues
\begin{equation*}
  \begin{pmatrix}
    1 & 1
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    2 & -2\\
    -2 & 2
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    1 \\
    1
  \end{pmatrix}
   = 0,
\end{equation*}
mientras que si fuera definida, el producto de $(1,1)$ consigo mismo
usando la matriz cuadrada del hessiano deber\'{\i}a ser distinto de
$0$.

\begin{definition}\label{def:punto-critico-dim-n}
  Sea $f:X\subset{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on
  y $a\in X$ un punto interior de $X$ en el que $f$ es
  diferenciable. Se dice que $a$ es un \emph{punto cr\'{\i}tico} de
  $f$ si $D_{a}(f)=0$, es decir, si la diferencial es la aplicaci\'on
  nula. En otras palabras, si \emph{todas} las derivadas parciales de
  $f$ en $a$ son nulas.
\end{definition}

Los puntos cr\'{\i}ticos son ``lo que uno busca'' para encontrar
extremos. A la hora de saber si es m\'aximo o m\'{\i}nimo, lo primero
que se hace es estudiar el Hessiano (si es que $f$ es dos veces
diferenciable con continuidad).

En la pr\'actica, se utiliza uno de los siguientes resultados:
\begin{theorem}\label{the:criterio-extremo-autovalores}
  Si $a\in X$ es un extremo de $f:X\subset {\mathbb R}^{n}\rightarrow
  {\mathbb R}$ (se supone que $a$ es un punto interior de $X$). Si $f$
  es dos veces diferenciable con continuidad y $H_{a}(f)$ es su
  hessiano en $a$, entonces:
  \begin{itemize}
  \item Si todos los autovalores de $H_{a}(f)$ son estrictamente positivos, entonces
    $a$ es un m\'{\i}nimo local.
  \item Si todos los autovalores de $H_{a}(f)$ son estrictamente
    negativos, entonces $a$ es un m\'aximo local.
  \item En cualquier otro caso, no se sabe.
  \end{itemize}
\end{theorem}

A veces puede ser m\'as sencillo no calcular los autovalores, sino
utilizar los \emph{menores principales} (es decir, los determinantes
que se obtienen tomando las sucesivas matrices cuadradas que comienzan en el
elemento superior izquierdo, hacia abajo y la derecha).
\begin{theorem}\label{the:criterio-extremo-menores-principales}
  Como en el teorema anterior, sea $H_{a}(f)$ el hessiano de $f$ en
  $a$ (en las mismas condiciones). Sean $\Delta_{1},\dots,\Delta_{n}$
  los menores principales de $H_{a}(f)$. Entonces:
  \begin{itemize}
  \item Si $\Delta_{1}>0,\dots,\Delta_{n}>0$ (todos son estrictamente
    positivos), entonces $a$ es un m\'aximo local.
  \item Si $\Delta_{1}<0,\Delta_{2}>0,\dots,(-1)^{n}\Delta_{n}>0$ (es
    decir, los menores tienen signos alternos \emph{empezando por
      negativo} y son no nulos), entonces $a$ es un m\'aximo.
  \item En cualquier otro caso, no se sabe.
  \end{itemize}
\end{theorem}

T\'engase en cuenta que el Teorema
\ref{the:criterio-extremo-autovalores} y el
\ref{the:criterio-extremo-menores-principales} son
\emph{equivalentes}: si uno decide, el otro tambi\'en y si uno no lo
hace, el otro tampoco (as\'{\i} que, por favor, no intentar ``usar uno
cuando el otro falla'').

Y ?`qu\'e pasa en los casos en que \emph{no se sabe}? Pues que habr\'a
que pensar un poco: habitualmente un razonamiento f\'{\i}sico o un
estudio m\'as detallado de la funci\'on en cuesti\'on puede
concluir. En la Figura~\ref{fig:punto-critico-hessiano-indefinido} se
puede ver que el origen (marcado en verde) es un punto cr\'{\i}tico
(de hecho, es un m\'{\i}nimo local, aunque no sea m\'{\i}nimo
estricto) pero la funci\'on $f(x,y)=(x+y)^{2}$ tiene por hessiano en
$(0,0)$ la matriz
\begin{equation*}
  H_{(0,0)}(f) = \begin{pmatrix}
    2 & 2\\
    2 & 2
  \end{pmatrix}
\end{equation*}
cuyos menores principales son $\Delta_{1}=2,\Delta_{2}=0$, as\'{\i}
que el criterio de los menores no decide.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
      \addplot3[surf,samples=40,domain=-2:2,y domain=-2:2,shader=faceted]
      {(x+y)*(x+y)};
      \addplot3[red,only marks,draw=green,mark=*]
      coordinates {(0,0,0)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Punto cr\'{\i}tico con hessiano no definido.}
  \label{fig:punto-critico-hessiano-indefinido}
\end{figure}
Pero en este casso concreto, uno ``\textbf{\emph{sabe}}\footnote{O al
  menos, \emph{deber\'{\i}a}}'' que la funci\'on $f(x,y)=(x+y)^{2}$
\emph{no puede ser negativa}, pues es un cuadrado, as\'{\i} que, si en
un punto vale $0$, entonces en ese punto la funci\'on tiene un
m\'{\i}nimo (puede que no estricto, pero s\'{\i} un m\'{\i}nimo). Por
tanto, el punto $(0,0)$ es un m\'{\i}nimo (de hecho, global) de $f$.

\section{Optimizaci\'on restringida: Lagrange}
Una vez que uno sabe calcular extremos locales de funciones de varias
variables, \emph{aterriza en el mundo real} y se da cuenta de que,
casi siempre, los problemas de optimizaci\'on son de naturaleza
distinta: se buscan puntos \'optimos de funciones \emph{sujetos a
  condiciones}. El ejemplo m\'as sencillo quiz\'as es:

\begin{example}\label{ex:caja-volumen-maximo-area-fija}
  Se tiene un alambre  de $64\rm{cm}$. Calcular las
  dimensiones de un paralelogramo limitado por ese alambre que tenga
  \'area m\'axima.
\end{example}
El problema de este ejemplo es sencillo de trasladar a ecuaciones. Si
un paralelogramo tiene dimensiones $l\times h$ (largo
por ancho), entonces si $P$ es el per\'{\i}metro y $S$ el
\'area que encierra
\begin{equation*}
  P(l,h) = 2(l+h),\,\,\, S(l,h,a)=lh
\end{equation*}
Y el problema concreto consiste en hallar el m\'aximo de
$S(l,h)$ \emph{condicionado} a la restricci\'on $P(l,h)=64$
(asumimos que $l$ y $h$ est\'an en cent\'{\i}metros). ?`C\'omo proceder? 

Es importante darse cuenta de que el problema \emph{no tiene nada que
  ver con encontrar un extremo de $S$}: pues ---evidentemente--- el
\'area solo tiene m\'{\i}nimos (ademas estos ocurren cuando una de
las dimensiones es $0$) y no tiene m\'aximos\dots

Fij\'emonos en la Figura \ref{fig:optimization-cond-1}, que muestra
los valores de una funci\'on (como puntos de color) $f(x,y)$ y la
gr\'afica de \emph{una curva de nivel} de otra funci\'on $g(x,y)$. En
este caso, $f(x,y)=x+y$ y  $g(x,y)=x^{2}+y^{2}$ y en la curva que se
dibuja, $x^{2}+y^{2}=64$ (una circunferencia de radio $8$). Supongamos
que se trata de buscar el m\'aximo de $f(x,y)=x+y$ \emph{condicionado
  a que $x^{2}+y^{2}=64$}, es decir, el m\'aximo de $f$ ``sobre la
curva''. 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[enlargelimits=false, axis on top, colorbar, point
      meta min=-3.2, point meta max=2.5, colorbar style=
      {ytick={-3.2,2.5},yticklabels={min,max}}]
      \addplot graphics [xmin=-10,xmax=10,ymin=-10,ymax=10]
      {circle-and-lines.png};
%      \addplot[scatter,thin] coordinates {({0},{0},{0})};
      \addplot[only marks,mark=*,red] coordinates {(5.15,5.15)};
      \addplot[only marks,mark=*,blue] coordinates {(-5.15,-5.15)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Optimizaci\'on condicionada: el valor m\'aximo de $f(x,y)=x+y$ en
    la circunferencia $x^{2}+y^{2}=64$ es el punto ``rojo'', el m\'{\i}nimo el
    ``azul'': donde las rectas $x+y=c$ son tangentes a la circunferencia.}
  \label{fig:optimization-cond-1}
\end{figure}

En la figura se han marcado los dos extremos, el m\'aximo (en rojo) y
el m\'{\i}nimo (en azul). Los colores indican los valores de la
funci\'on $f(x,y)=x+y$ (es decir, sus curvas de nivel, que son las rectas
$x+y=c$), hacia el azul son menores y hacia el rojo son mayores. 

Si uno se fija en la Figura \ref{fig:zoom-lagrange-transversal}, que
es la ampliaci\'on de una parte de la anterior, se observa que la
curva $g(x,y)=0$ (que es una \emph{curva de nivel} de $g(x,y)$) es
\emph{transversal} a las curvas de nivel de $f(x,y)=c$ (que son las
rectas de color). Como el campo gradiente de $f$ es perpendicular a
las curvas de nivel de $f$ y el de $g$ a las de esta, resulta que en
este punto, \emph{los gradientes van en direcciones distintas}. Es
sencillo darse cuenta de que, como el gradiente $\nabla f$ indica la
direcci\'on de crecimiento de $f(x,y)$, si uno se desplaza \emph{sobre
la curva $g(x,y)=0$}, los valores de $f(x,y)$ crecen en una
direcci\'on (en la de $\nabla f$) y decrecen en la contraria.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin = 4, xmax = 6,
      ymin=-6,ymax=-4,xtick={}]
      \addplot[smooth,line width=2pt,black][domain=4:6]
      {-sqrt(50-x^2)};
      \input{linesgreen.tex}
%      \foreach \i in {-2,-1.9,...,2}
%      \addplot[line width=0.05,domain=4:6,color=green!90!black]
%      {\i-x};
      \addplot[line width=2,color=green!60!black,mark=*] coordinates {(5,-5)};
      \draw[line width=2,color=green!60!black,<-] (axis cs:5.7,-4.3)
      -- (axis cs:5,-5);
      \draw[line width=2,black,<-] (axis cs:5.5,-5.45) -- (axis
      cs:5,-5);
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Zoom de una zona transversal entre $f(x,y)=c$ y
    $g(x,y)=0$. La flecha verde es el gradiente de $f(x,y)$ en un punto $P$ y la
    negra, el de $g(x,y)$ en el mismo punto. Tienen direcciones
    distintas. Cada l\'{\i}nea de color es una l\'{\i}nea de nivel de
    $f$, as\'{\i} que $f$ no puede tener un extremo en $P$, pues los
    valores de $f$ crecen en la direcci\'on de la flecha.}
  \label{fig:zoom-lagrange-transversal}
\end{figure}

Por el contrario, en la zona del m\'aximo, en la Figura
\ref{fig:zoom-lagrange-tangente}, se observa que los vectores $\nabla g$
y $\nabla f$ \emph{tienen la misma direcci\'on} y, en este caso
concreto, si uno ``se desplaza'' sobre la curva $g(x,y)=0$ cerca del
punto estudiado, los valores de $f(x,y)$ \emph{decrecen en los dos
  sentidos} (as\'{\i} que este punto es un m\'aximo para $f$ con la
condici\'on $g(x,y)=0$).

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin = 4, xmax = 6,
      ymin=4,ymax=6,xtick={}]
      \addplot[smooth,line width=2pt,black][domain=4:6]
      {sqrt(50-x^2)};
      \input{linesred.tex}
%      \\addplot[line width=0.05,domain=4:6,color=green!90!black]
%      {\i-x};
      \addplot[line width=2,color=green!60!black,mark=*] coordinates {(5,5)};
      \draw[line width=2,color=green!60!black,<-] (axis cs:5.7,5.7)
      -- (axis cs:5,5);
      \draw[line width=2,black,<-] (axis cs:5.5,5.5) -- (axis
      cs:5,5);
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Zoom de una zona de tangencia entre $f(x,y)=c$ y
    $g(x,y)=0$. La flecha verde es el gradiente de $f(x,y)$ en un punto $P$ y la
    negra, el de $g(x,y)$ en el mismo punto. Tienen la misma
    direcci\'on. Cerca de $P$, los valores de $f$ en la curva
    ``decrecen en los dos sentidos'': si uno se mueve (sobre la curva)
    en una direcci\'on o en otra, el valor de $f$ decrece. El punto
    $P$ es un m\'aximo de $f$ condicionado a $g(x,y)=0$.}
  \label{fig:zoom-lagrange-tangente}
\end{figure}

En realidad, lo que se puede concluir es lo siguiente:
\begin{theorem}
  Sea $f(x,y)$ una funci\'on de ${\mathbb R}^{2}$ en ${\mathbb R}$ y $g(x,y)-c=0$ una
  condici\'on. Se supone que $f$ y $g$ son diferenciables con
  continuidad. Para que un punto $P=(x_{0},y_{0})$ sea un extremo de
  $f$ condicionado a $g(x,y)-c=0$ \emph{es necesario} que el gradiente
  de $f$ y el de $g$ sean proporcionales en $P$.
\end{theorem}

De este resultado se deduce una manera de calcular los \emph{posibles} extremos
condicionados: se plantea la condici\'on $g(x,y)-c=0$ y las
condiciones $\nabla f=\lambda \nabla g$, para cierto $\lambda$, que son:
\begin{equation*}
  \Partial{f}{x} =\lambda \Partial{g}{x},\,\,\,\Partial{f}{y}=\lambda \Partial{g}{y}
\end{equation*}
de manera que se tienen las ecuaciones:
\begin{equation*}
  \begin{array}{l}
    \displaystyle{\Partial{f}{x}(x,y) = \lambda \Partial{g}{x}(x,y)}\\[2ex]
    \displaystyle{\Partial{f}{y}(x,y) = \lambda \Partial{g}{y}(x,y)}\\[2ex]
    g(x,y) - c = 0
  \end{array}
\end{equation*}
que son tres ecuaciones con tres inc\'ognitas: $x,y$ y
$\lambda$. As\'{\i} que este sistema ``se puede resolver'' (pero por
lo general, no se podr\'a resolver \emph{a mano}).

Insisto en que lo que se obtiene cuando se resuelven esas ecuaciones
son \emph{posibles} extremos. Habr\'a que hacer en cada caso un
an\'alisis m\'as fino para saber si los puntos obtenidos son
m\'aximos, m\'{\i}nimos o bien no son extremos, como en la figura 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[xmin = 4, xmax = 6,
      ymin=4,ymax=6,xtick={}]
      \addplot[smooth,line width=2pt,black][domain=5:6]
      {sqrt(50-x^2)};
      \addplot[smooth,line width=2pt,black]
      coordinates {(4.5,6) (4.6,5.65) (4.7, 5.4) (4.8, 5.22) (4.9,5.1) (5,5)};
      \input{linesred.tex}
%      \\addplot[line width=0.05,domain=4:6,color=green!90!black]
%      {\i-x};
      \addplot[line width=2,color=green!60!black,mark=*] coordinates {(5,5)};
      \draw[line width=2,color=green!60!black,<-] (axis cs:5.7,5.7)
      -- (axis cs:5,5);
      \draw[line width=2,black,<-] (axis cs:5.5,5.5) -- (axis
      cs:5,5);
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Un punto en que el gradiente de $f(x,y)$ y el de una curva $g(x,y)$
    son paralelos pero que no es extremo condicionado (pues los
    valores de $f$ crecen en ambas direcciones sobre la curva $g(x,y)=0$.)}
  \label{fig:lagrange-no-extremo}
\end{figure}

Para funciones de m\'as variables, se tiene el mismo resultado:
\begin{theorem}\label{the:multiplicadores-lagrange-una-restriccion}
  Sean $f,g:{\mathbb R}^{n}\rightarrow {\mathbb R}$ funciones
  de $n$ variables diferenciables con continuidad. Se supone que
  $\nabla_{(x_{1},\dots,x_{n})}g$ es no nulo en todo el conjunto
  $g(x_{1},\dots,x_{n})=0$. Si $P$ es un
  extremo de $f$ condicionado a $g(x_{1},\dots,x_{n})=0$, entonces
  existe $\lambda\in {\mathbb R}$ tal que
  \begin{equation*}
    \nabla_{P}f = \lambda \nabla_{P}g.
  \end{equation*}
\end{theorem}
Es decir, para buscar los extremos condicionados con una sola
condici\'on, se ha de escribir
\begin{equation*}
  \left(
    \Partial[P]{f}{x_{1}}, \dots, \Partial[P]{f}{x_{n}}
  \right) =
  \lambda
  \left(
    \Partial[P]{g}{x_{1}}, \dots, \Partial[P]{g}{x_{n}}
  \right),
\end{equation*}
que, junto con $g(x_{1},\dots,x_{n})=0$ da un sistema de $n+1$
ecuaciones con $n+1$ inc\'ognitas.

\begin{example}
  Se tiene una plancha de $100\rm{cm}^{2}$ de aluminio y se quiere
  hacer una caja paralelepip\'edica de volumen m\'aximo. ?`Qu\'e
  dimensiones tiene?
\end{example}
Llamemos a las variables, $a,l,h$ (ancho, largo, alto). Se ha de
optimizar la funci\'on $V(a,l,h)=alh$ con la restricci\'on
$S(a,l,h)=100$, donde la funci\'on $S$ es
\begin{equation*}
  S(a,l,h) = 2(al + ah + lh).
\end{equation*}
Calculemos los vectores gradientes:
\begin{equation*}
  \nabla_{(a,l,h)} V = (lh, ah, al),\,\,
  \nabla_{(a,l,h)} S = (2(l+h), 2(a+h), 2(a+l)).
\end{equation*}
As\'{\i} que las ecuaciones quedan:
\begin{equation*}
  \begin{array}{l}
    lh = 2\lambda (l+h)\\
    ah = 2\lambda (a+h)\\
    al = 2\lambda (a+l)\\
    2(al + ah + lh) -100 = 0
  \end{array}
\end{equation*}
(obs\'ervese, y esto se hace siempre, que la constante de la
restricci\'on se pone en el primer miembro, por costumbre).

Utilizando WolframAlpha (t\'engase cuidado porque es un poco delicado
con los nombres de las variables, conviene usar $x,y,z,t$ o bien
$x1,x2,\dots$):
{\footnotesize
\wolfram{x*y=t*(x+y),x*z=t*(x+z),y*z=t*(y+z),2*(x*y+x*z+y*z)-100=0}}
\noindent(no hay ni siquiera que indicarle que queremos resolver el sistema),
se obtienen dos resultados:
\begin{equation*}
  (a,l,h) =
  (-5\sqrt{\frac{2}{3}},-5\sqrt{\frac{2}{3}},-5\sqrt{\frac{2}{3}}),\,\,\,
  (a,l,h) = 
  (5\sqrt{\frac{2}{3}},5\sqrt{\frac{2}{3}},5\sqrt{\frac{2}{3}})
\end{equation*}
y como las magnitudes no pueden ser negativas, solo es v\'alida la
segunda soluci\'on. ?`Por qu\'e se sabe que es autom\'aticamente un
m\'aximo? El volumen, por tanto, que se puede abarcar con un \'area de
$100\rm{cm}^{2}$ es $125\cdot \frac{2\sqrt{2}}{3\sqrt{3}}\simeq
68.04\rm{cm}^{3}\dots$. Como deber\'{\i}a saber todo el mundo, el
paralelep\'{\i}pedo es un \emph{cubo}.

Si en lugar de una condici\'on se tienen varias, hay que utilizar
varios par\'ametros, $\lambda_{1},\dots,\lambda_{r}$ (claro, uno por
cada condici\'on) e imponer la condici\'on de que el gradiente de $f$
sea una combinaci\'on lineal de los gradientes de las $g_{i}$ (esto es
sencillo pero no trivial). Al final se tienen tantas ecuaciones como
inc\'ognitas.

\begin{theorem}\label{the:multiplicadores-lagrange}
  Sean $f,g_{1},\dots,g_{m}$ funciones de ${\mathbb R}^{n}$ en
  ${\mathbb R}$ diferenciables. Se supone que los vectores
  $\nabla_{Q}g_{1},\dots,\nabla_{Q}g_{m}$ son linealmente
  independientes en el todos los puntos $Q=(x_{1},\dots,x_{n}))$ del
  conjunto $g_{1}=0,\dots,g_{m}=0$ (la \emph{condici\'on}). 
  Si $P\in {\mathbb R}^{n}$ es un extremo de $f$
  condicionado a $g_{1}=0,\dots,g_{m}=0$ entonces existen n\'umeros
  reales $\lambda_{1},\dots,\lambda_{m}$ tales que
  \begin{equation*}
    \nabla_{P}f =
    \lambda_{1}\nabla_{P}g_{1} + \dots + \lambda_{m}\nabla_{P}g_{m}.
  \end{equation*}
\end{theorem}
As\'{\i} que, junto con las condiciones $g_{1}=0,\dots,g_{m}=0$ se
obtiene un sistema de $m+n$ ecuaciones con $m+n$ inc\'ognitas, que
``puede resolverse''.

\subsection{El Lagrangiano\dots}
En ocasiones se utiliza la siguiente nomenclatura. Se supone que
$f(x_{1},\dots, x_{n})$ es una funci\'on de $n$ variables que se
quiere optimizar con las restricciones $g_{1}=0,\dots,g_{m}=0$
(funciones de $n$ variables tambi\'en, las $g_{i}$). Todas las
funciones se suponen diferenciables, etc. Entonces
\begin{definition}\label{def:lagrangiano}
  El \emph{lagrangiano} del problema de optimizaci\'on de $f$ con las
  restricciones $g_{1}=0,\dots,g_{m}=0$ es la funci\'on de $n+m$
  variables 
  \begin{multline*}
      \Lambda(x_{1},\dots,x_{n},\lambda_{1},\dots,\lambda_{m}) =\\
      =f(x_{1},\dots,x_{n}) - \lambda_{1}g_{1}(x_{1},\dots,x_{n}) -
      \dots - \lambda_{m}g_{m}(x_{1},\dots,x_{n})
  \end{multline*}
\end{definition}
Y la resoluci\'on del problema de optimizac\'on de $f$ con las
restricciones $g_{i}=0$ se reduce a buscar los puntos cr\'{\i}ticos de
$\Lambda$:
\begin{equation*}
  \nabla_{P}\Lambda(x_{1},\dots,x_{n},\lambda_{1},\dots,\lambda_{m}) =0,
\end{equation*}
que da las ecuaciones de los Teoremas
\ref{the:multiplicadores-lagrange-una-restriccion} y
\ref{the:multiplicadores-lagrange} cuando se escriben todas ellas
(puesto que $\Lambda$ es una funci\'on de $n+m$ variables, las $x_{i}$
y las $\lambda_{j}$).

A las variables $\lambda_{j}$ (o a sus valores una vez resuelto el
problema de optimizaci\'on) se las denomina \emph{multiplicadores de
  Lagrange}. 

\subsection{Significado de los multiplicadores}

\subsection{Optimizaci\'on con desigualdades}
En ``la vida real'' (si es que esto existe), la optimizaci\'on no
siempre est\'a sujeta a condiciones de igualdad\margin{?`Dejar esto
  para que lo presenten? (activa/inactiva\dots)}. Por ejemplo
\begin{example}
  Se tiene una plancha de $100\rm{cm}^{2}$ de aluminio y se quiere
  hacer una caja paralelepip\'edica de volumen m\'aximo de manera que
  el per\'{\i}metro sea menor de $15\rm{cm}$ ?`Qu\'e
  dimensiones tiene?
\end{example}

